%% Projektplanung.tex
%% $Id: Projektplanung.tex 61 2012-05-03 13:58:03Z bless $
%%

\chapter{Projektplanung}
\label{ch:Projektplanung}
%% ==============================
Im folgenden Kapitel wird die Projekplanung des Projektes erläutert.

%% ==============================
\section{Projektziele}
%% ==============================
\label{ch:Projektplanung:sec:Projektziele}

Die Definition der Projektziele wird in die Prozessziele sowie die Ergebnisziele aufgeteilt. \\
Jedes dieser Ziele untergliedert sich weiter in Kosten-, Termin- und Leistungsziele. \\
Als Hauptleistungsziele werden Kosteneinsparungen, Sicherung und Erleichterung der Zusammenarbeit zwischen den Gemeinden, den Bauunternehmen und dem Telekommunikationsunternehmen definiert(Abb. \ref{fig:Zielanalyse}, S. \pageref{fig:Zielanalyse}).
\newpage
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[angle=270,width=0.96\textwidth]{images/Zielanalyse} 
	\caption[Modell der Zielanalyse \cite{fig:Zielanalyse}]{Modell der Zielanalyse}
	\label{fig:Zielanalyse}
\end{figure}

%% ==============================
\section{Analyse des Projektumfeldes}
%% ==============================
\label{ch:Projektplanung:sec:Analyse des Projektumfeldes}

Um das Umfeld für die Umsetzung dieses Projektes genauer erfassen zu können, muss zunächst der Begriff des Umfeldes geklärt werden. \\
Zur ersten Art des Umfeldes, der Makroumwelt, gehören die ökologischen, ökonomischen, rechtlichen, technologischen und gesellschaftlichen Rahmenbedingungen des Projektes\cite[Herrmann 2013]{Herrmann:aa}. 
Des Weiteren wird unterschieden in Marktteilnehmer, die in unmittelbarer Beziehung zu den Unternehmensaktivitäten stehen, wie zum Beispiel Wettbewerber, Lieferanten und Kunden. \\ 
Zusätzlich wird in sämtliche Ansprechgruppen gegliedert, welche direkte oder indirekte Kontaktpunkte innerhalb der Projekte haben. 
Ziel der Umfeldanalyse ist es, Informationen über Möglichkeiten und Eckpunkte mit anderen Unternehmens- und Projekttätigkeiten zu gewinnen. \\
Es stehen verschiedene Möglichkeiten zur Analyse zur Verfügung. Aufgrund der gegebenen Voraussetzungen gibt es in der Makro- und Mikroumwelt keine Einschränkungen\cite[Hoeppner 2013]{Hoepner:aa}. 
Die Stakeholderanalyse ergab folgende Personen und Gruppen mit Anteil und Interesse am Projekt: 

\bold{Stakeholderanalyse} 

Die Stakeholderanalyse in der Abbildung \ref{fig:projektumfeldanalyse_beschreibung} enthält alle ermittelten Stakeholder inklusive deren Stellung zu dem Projekt. 
Die Identifizierung und Bewertung der Stakeholder erfolgte aufgrund der Integrität, des Einflusses und der Möglichkeit diese als Ansprechpartner zu nutzen. 

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/projektumfeldanalyse_beschreibung} 
	\caption[Stakeholderbewertung \cite{fig:projektumfeldanalyse_beschreibung}]{Stakeholderbewertung}
	\label{fig:projektumfeldanalyse_beschreibung}
\end{figure}

\bold{Stakeholdersteuerung}

Mit Hilfe der Stakeholdersteuerung in Abbildung \ref{fig:projektumfeldanalyse_steuerung}, S. 8 werden Maßnahmen festgehalten, welche die Steuerung von Betroffenen regeln. 
Es handelt sich dabei hauptsächlich um Kommunikationsmaßnahmen.
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/projektumfeldanalyse_steuerung} 
	\caption[Stakeholdersteuerung \cite{fig:projektumfeldanalyse_steuerung}]{Stakeholdersteuerung}
	\label{fig:projektumfeldanalyse_steuerung}
\end{figure}

%% ==============================
\section{Analyse der Projektrisiken}
%% ==============================
\label{ch:Projektplanung:sec:Analyse der Projektrisiken}

Aufgabe der Risikoanalyse ist die Ermittlung und Bewertung möglicher interner, sowie externer Ereignisse, welche auf den Ablauf einen negativen Einfluss haben.\\ 
Diese Risiken können bis zum Scheitern des Projektes führen. 
Im Sinne der Analyse wird zusätzlich die Tragweite (\(TW\)), Eintrittswahrscheinlichkeit (\(EW\)) und der Risikowert (\(RW=TW\times EW\)) ermittelt.
Die Bewertung der Risiken wird in Abbildung \ref{fig:risikoanalyse_bewertung} aufgezeigt.

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/risikoanalyse_bewertung} 
	\caption[Risikoanalyse – Bewertung \cite{fig:risikoanalyse_bewertung}]{Risikoanalyse – Bewertung}
	\label{fig:risikoanalyse_bewertung}
\end{figure}

Im Anschluss an die Identifikation und Bewertung folgt das Aufstellen präventiver Maßnahmen, welche in Abbildung \ref{fig:risikoanalyse_prevention}, S. 9 dargestellt sind. 
Ziel der Maßnahmen ist die Eintrittswahrscheinlichkeit zu reduzieren oder bei Eintritt mit Lösungen gegen zu steuern. 

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/risikoanalyse_prevention} 
	\caption[Risikoanalyse – Prävention \cite{fig:risikoanalyse_prevention}]{Risikoanalyse – Prävention}
	\label{fig:risikoanalyse_prevention}
\end{figure}

%% ==============================
\section{Projektorganisation und -strukturierung}
%% ==============================
\label{ch:Projektplanung:sec:Projektorganisation und -strukturierung}

Um das Unternehmen mit dem Projekt zu verknüpfen, wird als Projektorganisationsform die Matrixprojektorganisation ausgewählt.

Zur erfolgreichen Durchführung des Projektes werden folgende Rollen definiert:
\begin{itemize}
    \item Projektleiter
    \item Technik-Team
    \item Kostenverantwortlicher
 \end{itemize}


Nach einer demokratischen Wahl innerhalb des Projektteams übernimmt Florian Holzner das Amt des Projektleiters. Ihm zur Seite steht als stellvertretende Projektleiterin Maren Amthor. \\
Die Aufgabe der Projektleitung ist es, das Projektmanagement durchzuführen und die Ergebnisse zu dokumentieren. Die Verantwortung der Anfertigung des Projektberichts unterliegt Chi Trung Nguyen.\\
Für  eine effektive und effiziente Arbeitsweise werden die Teammitglieder ihren Einheiten der Basisorganisation entsprechend eingesetzt.\\ 
So bilden Maren Amthor, Florian Weber, Florian Holzner und Chi Trung Nguyen das interne Technik-Team, das sich mit der Modellierung der Datenbank beschäftigt.\\ 
Amelie Zeiler unterstützt die Projektleitung. 
Die Kosten und Risiken des Projekts hat Andreas Hornig zu verantworten.

%% ==============================
\section{Phasenplanung}
%% ==============================
\label{ch:Projektplanung:sec:Phasenplanung}

Die Phasenplanung teilt sich in acht Phasen auf, wobei die Datenbankdefinition, die konzeptionelle Phase, die logische Phase, die physische Phase und die Anwendungsphase übergreifend als Durchführungsphase bezeichnet werden können.  \\
Weiterhin existieren die Phasen Konzeption, Information und Abschluss\cite[Holland-Merten 2010]{Holland-Merten:2010aa}. \\
Das Thema Projektmanagement wird nicht als eigener Punkt definiert, sondern  läuft phasenübergreifend während aller Arbeitsschritte als Kontrollinstrument mit(Abb. \ref{fig:phasenplanung_ablauf}).

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/phasenplanung_ablauf} 
	\caption[Phasenplanungsablauf \cite{fig:phasenplanung_ablauf}]{Phasenplanungsablauf}
	\label{fig:phasenplanung_ablauf}
\end{figure}

In der ersten Phase, der Konzeptionsphase, wird ein Überblick über den Aufbau des Projekts, die Strukturierung und die einzelnen Projektmanagementaufgaben erstellt, wie beispielsweise der Umfeldanalyse, Kostenplanung und das Risikomanagement. \\
Die Informationsphase wird dafür genutzt die konkreten Projektziele, sowie ein realisierbares Konzept zu erarbeiten. \\
In der Durchführungsphase werden die einzelnen Entwürfe für die Datenbank realisiert. Dazu gehören die Erstellung eines Entity-Relationship-Modells, sowie die Abbildung des physischen Datenmodells. \\
Außerdem wird diese Phase dazu genutzt, Anwendungsbereiche und Zukunftsaussichten zu definieren. \\
Das Ziel der letzten Phase, der Abschlussphase, ist die Gestaltung der Abschlussdokumente, wozu die Präsentation, der Projektbericht sowie das Projektplakat zählen. 

\newpage
Der komplette, endgültige Phasenplan(Abb. \ref{fig:phasenplan}) gibt nochmals eine Übersicht über den Ablauf des Projekts.

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/Phasenplanung} 
	\caption[Endgültiger Phasenplan \cite{fig:phasenplan}]{Endgültiger Phasenplan des Projekts}
	\label{fig:phasenplan}
\end{figure}
\newpage
%% ==============================
\section{Ablauf- und Terminplanung}
%% ==============================
\label{ch:Projektplanung:sec:Ablauf- und Terminplanung}

Die Grundlage für die Ablauf- und Terminplanung stellt die Phasenplanung dar. \\
Wie auch in der Abbildung \ref{fig:phasenplan}, S. 11 gezeigt, werden jedem einzelnen Arbeitspaket ein genauer Start- und Endpunkt zugeordnet. \\
Außerdem werden der Arbeitspaketverantwortliche, sowie der Status und der Fortschritt angezeigt.

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/arbeitspaket} 
	\caption[Ausgewähltes Beispiel Arbeitspaket \cite{fig:arbeitspaket}]{Ausgewähltes Beispiel Arbeitspaket \textit{„AP 102“}}
	\label{fig:arbeitspaket}
\end{figure}

Jedes Arbeitspaket(Abb. \ref{fig:arbeitspaket}) ist innerhalb der jeweiligen Phase nummeriert und enthält eine Beschreibung des Vorgehens, sowie die dafür nötigen Voraussetzungen. \\
Der letzte Punkt ist das Ergebnis oder das Produkt, welches durch das Arbeitspaket erreicht werden soll.\\
Zusätzlich zu den Arbeitspaketen sind Meilensteine definiert.
Diese haben keinen Startpunkt, sondern nur einen fixen Endpunkt und dienen zur Überprüfung der Zielerreichung der einzelnen Phasen.\\
In den meisten Phasen, speziell in der Durchführungsphase, ist es von großer Bedeutung sich genau an die Ablauf- und Terminplanung zu halten, da die einzelnen Arbeitspakete aufeinander aufbauen und ansonsten Terminkonflikte entstehen.

%% ==============================
\section{Bedarfs- und Kostenplanung}
%% ==============================
\label{ch:Projektplanung:sec:Bedarfs- und Kostenplanung}

In der Planung werden verschiedene Bedarfsposten dargestellt(Abb. \ref{fig:bedarfsanalyse}, S. 13). \\
Hierbei wird untergliedert in Personal, Software, Hardware, Workshop, Schulungen und Fortbildungen. 
Zum Personalbedarf zählen die benötigten Arbeitskräfte,  um das Projekt erfolgreich durchzuführen. \\
Die Bedarfsplanung der Hardware richtet sich nach dem benötigten Arbeitsmaterial und die Planung der Software nach den Programmen die verwendet werden. \\
Die Posten Workshop, Schulungen und Fortbildungen entfallen in diesem Projekt, da die Betreuung der Systeme nach deren Einführung von externen Leistungsträgern erbracht wird.

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/bedarfsanalyse} 
	\caption[Bedarfsanalyse des Projektes \cite{fig:bedarfsanalyse}]{Bedarfsanalyse des Projektes}
	\label{fig:bedarfsanalyse}
\end{figure}

Bei der Kostenplanung werden die einzelnen Bedarfsposten bewertet. \\
Das beinhaltet die Arbeitszeit und die Kosten für das Arbeitsmaterial, die Lizenzen und die Programme. \\
Die Gesamtkosten für das Projekt betragen 206.120\euro{}. 
Diese Kosten lassen sich in die folgenden einzelnen Phasen aufteilen(Abb. \ref{fig:kostenanalyse}).

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/kostenanalyse} 
	\caption[Kostenanalyse des Projektes\cite{fig:kostenanalyse}]{Kostenanalyse des Projektes unterteilt in verschiedene Phasen}
	\label{fig:kostenanalyse}
\end{figure}

\newpage
Die Kostenentwicklung(Abb. \ref{fig:kostenentwicklung}) verdeutlicht die Budget-Aufwendung der einzelnen Phasen. \\ 
Dadurch wird in übersichtlicher Form der Kostenverlauf des Projekts dargestellt. \\ 
Es ist sehr gut zu erkennen, dass in der Durchführungsphase die meisten Kosten entstehen und diese danach abebben. \\
Dies ist damit zu erklären, dass nach der Durchführung ein großes Stück an Personalkosten wegfällt, da nach dieser Phase nur noch Administrations- und Wartungspersonal benötigt wird.\\ 
Ebenfalls treten einmalige Anschaffungen, wie jene für Development-PCs oder Client-PCs, nicht mehr auf.
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/kostenentwicklung} 
	\caption[Kostenentwicklungskurve des Projekts \cite{fig:kostenentwicklung}]{Kostenentwicklungskurve des Projekts in verschiedenen Phasen}
	\label{fig:kostenentwicklung}
\end{figure}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End: 
